\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Za komunikaciju poslužile su aplikacije \underbar{WhatsApp}\footnote{\url{https://www.whatsapp.com}} i \underbar{Discord}\footnote{\url{https://discord.com}}. Za pisanje dokumentacije koristio se jezik \underbar{LaTeX}\footnote{\url{https://www.latex-project.org/get/}} u okruženjima \underbar{TeXstudio}\footnote{\url{https://www.texstudio.org}} i \underbar{TexShop}\footnote{\url{https://pages.uoregon.edu/koch/texshop/}}. UML dijagrami su se izradili pomoću alata \underbar{Astah professional}\footnote{\url{https://astah.net}}, a ER dijagram baze pomoću \underbar{dbdiagram}\footnote{\url{https://dbdiagram.io/home}}. Za upravljanje kodom korišten je \underbar{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com}}, a repozitorij projekta nalazi se na \underbar{GitLab-u}\footnote{\url{https://gitlab.com}}.
			
			Za pisanje i uređivanje koda korišteni su \underbar{Visual Studio Code}\footnote{\url{https://code.visualstudio.com}}, integrirano  razvojno okruženje (IDE) tvrtke Microsoft, i \underbar{Sublime 3}\footnote{\url{https://www.sublimetext.com}}. Programski jezik korišten za izradu poslužiteljskog dijela web-aplikacije je \underbar{JavaScript}\footnote{\url{https://www.javascript.com}} u radnom okruženju \underbar{Node.js}\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} koje podrazumijeva radni okvir \underbar{Express}\footnote{\url{http://expressjs.com}}. Express nije MVC (Model-View-Controller) arhitekture, ali vuče inspiraciju iz MVC koncepta te omogućuje laganu nadogradnju sustava. Za izradu web sučelja korišteni su programski jezici \underbar{HTML}\footnote{\url{https://html.com}} i \underbar{CSS}\footnote{\url{https://www.w3schools.com/Css/}} u već navedenim okruženjima, a za implementaciju \textit{JavaScript}.
			
			Za komunikaciju se uglavnom koristio \underbar{HTTP protokol}\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP}}, a u slučajevima gdje je bila potrebna dvosmjernna komunikacija \underbar{WebSocket}\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/WebSocket}}.
			
			Alat korišten za bazu podataka je \underbar{pgAdmin}\footnote{\url{https://www.pgadmin.org}} koji omogućava pristup \underbar{PostgreSQL-u}\footnote{\url{https://www.postgresql.org}}.
			
			Web aplikacija je objavljena pomoću poslužitelja \underbar{Heroku}\footnote{\url{https://www.heroku.com}}.
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 0: Testiranje funkcije register s praznom lozinkom} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "UTUser" + 5 nasumičnih znamenki,
            		\newline\noindent password: "          	",
            		\newline\noindent email: "asd" + 5 nasumičnih znamenki+ "@gmail.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error jer lozinka mora imati između 8 i 25 znakova.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Testiranje funkcije register s postojećim korisničkim podacima} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "pero5",
            		\newline\noindent  password: "peropero",
            		\newline\noindent  email: "peroperic@gmail.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error vezan za korisničko ime koje se koristi i email adresu koja se koristi.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: Testiranje funkcije register s korisničkim imenom s razmacima} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "a    a",
            		\newline\noindent  password: "abcdefgh",
            		\newline\noindent  email: "asd" + 5 nasumičnih znamenki + "@gmail.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error vezan za korisničko ime koje ne smije sadržavati razmake.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Testiranje funkcije register s lozinkom s razmacima} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "UTUser" + 5 nasumičnih znamenki,
            		\newline\noindent  password: "a      a",
            		\newline\noindent  email: "asd" + 5 nasumičnih znamenki + "@gmail.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error vezan za lozinku koja ne smije sadržavati razmake.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Testiranje funkcije register s nevažećim formatom email adrese} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "UTUser" + 5 nasumičnih znamenki,
            		\newline\noindent  password: "abcdefgh",
            		\newline\noindent  email: "asd" + 5 nasumičnih znamenki
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error vezan za odabir ispravnog formata email adrese.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 5: Testiranje funkcije register s prekratkim korisničkim imenom i lozinkom} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "a",
            		\newline\noindent  password: "b",
            		\newline\noindent  email: "asd" + 5 nasumičnih znamenki + "gmail.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća errore vezane za duljinu korisničkog imena i lozinke.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 6: Testiranje funkcije register s predugim korisničkim imenom i lozinkom} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			  \newline\noindent username: "aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa",
            		\newline\noindent  password: "bbbbbbbbbbbbbbbbbbbbbbbbbb",
            		\newline\noindent  email: "asd" + 5 nasumičnih znamenki + "gmail.com"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća errore vezane za duljinu korisničkog imena i lozinke.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 7: Testiranje funkcije login za korisnika čiji je račun deaktiviran} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "janko",
			\newline\noindent  password: "password"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error koji korisniku javlja da se ne može ulogirati jer je deaktiviran.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 8: Testiranje funkcije login za korisničko ime i lozinku koji u bazi ne postoje.} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "LTUser" + 5 nasumičnih znamenki,
			\newline\noindent  password: "asdafg" + 5 nasumičnih znamenki
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error koji neregistriranom korisniku javlja da se ne može ulogirati s tim korisničkim imenom i lozinkom.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen.
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 9: Testiranje funkcije login za korisnika koji nije potvrdio email} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent username: "NoTConfirmed",
			\newline\noindent  password: "password"
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error koji korisniku javlja da mora prvo potvrditi svoj email.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen.  

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 10: Testiranje funkcije commentVariant s predugim komentarom} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			 \newline\noindent "comment":"aaaaaaa..aaaa" (komentar duljine 281 znak)
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error kako komentar mora biti između 5 i 280 znakova.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen. 

			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 11: Testiranje funkcije commentVariant s praznim komentarom} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			 \newline\noindent "comment":"     " 
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error kako komentar mora biti između 5 i 280 znakova.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen.
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 12: Testiranje funkcije createVariant s dva bijela kralja na ploči} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent Title: "Two king variant",
			\newline\noindent  duration: "120",
			\newline\noindent  exstension: "0",
			\newline\noindent  privacy: "true",
			\newline\noindent  board: JSON koji opisuje polje 2x2 s dva bijela kralja, jednim crnim kraljem i pijunom
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error koji javlja da se na polju mora nalaziti točno jedan bijeli i crni kralj.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen.  
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 13: Testiranje funkcije createVariant s negativnom vrijednosti u polju duration} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent Title: "Neg duration variant",
			\newline\noindent  duration: "-120",
			\newline\noindent  exstension: "0",
			\newline\noindent  privacy: "true",
			\newline\noindent  board: JSON koji opisuje polje 2x2 s jednim bijelim kraljem i pijunom, jednim crnim kraljem i pijunom
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error koji javlja da duration mora biti vrijednosti 1 ili više.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen.
			
			\vspace{5mm}
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 14: Testiranje funkcije createVariant s prekratkim naslovom} \vspace{2.5mm}
			\newline\noindent \textbf{Ulaz:}
			\newline\noindent Title: "VT",
			\newline\noindent  duration: "120",
			\newline\noindent  exstension: "0",
			\newline\noindent  privacy: "true",
			\newline\noindent  board: JSON koji opisuje polje 2x2 s jednim bijelim kraljem i pijunom, jednim crnim kraljem i pijunom
			\newline\noindent \textbf{Očekivani rezultat:}
			Funkcija vraća error koji javlja da naslov mora biti duljine između 5 i 30 znakova.
			\newline\noindent \textbf{Rezultat:}
			Očekivani rezultat je zadovoljen.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{slike/unittests0-2.png}
				\caption{Unit testovi 0,1,2}
				\label{fig:UnitTest012}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{slike/unittests3-5.png}
				\caption{Unit testovi 3,4,5}
				\label{fig:UnitTest345}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{slike/unittests6-8.png}
				\caption{Unit testovi 6,7,8}
				\label{fig:UnitTest678}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{slike/unittests9-10.png}
				\caption{Unit testovi 9,10}
				\label{fig:UnitTest910}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{slike/unittests11-12.png}
				\caption{Unit testovi 11,12}
				\label{fig:UnitTest1112}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{slike/unittests13-14.png}
				\caption{Unit testovi 13,14}
				\label{fig:UnitTest1314}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			
			
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			 Na slici \ref{fig:dijagram_razmještaja} prikazan je specifikacijski dijagram razmještaja koji pobliže opisuje topologiju sklopovlja i implementiranu programsku potporu. Arhitektura na kojoj je sustav baziran je klijent-poslužitelj. Klijentski dio je korisnikovo računalo na kojem koriste web preglednik kako bi pokrenuli web-aplikaciju \textit{CustomChess}. Poslužiteljski dio je podijeljen na poslužitelja web aplikacije i poslužitelja baze podataka. Komunikacija između korisnika i web poslužitelja se uglavnom odvija pomoću HTTP protokola \textit{Hyper Text Transfer Protocol}. U nekim slučajevima se koristi \textit{Web Socket} protokol koji omogućuje dvosmjernu komunikaciju.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/deployment_diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:dijagram_razmještaja}
			\end{figure}
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\subsection{Instaliranje i konfiguracija programa pgAdmin}
			
			Za postavljanje baze se koristi \textit{PostgreSQL} sustav kojem se pristupa pomoću programa \textit{pgAdmin}. S linka \url{https://www.postgresql.org/download/} moguće je preuzeti instalacijski paket. 
			
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{slike/pustanje_u_pogon/install1.png}
			\centering
			\caption{Stranica za preuzimanje instalacijskog paketa}
			\label{fig:install1}
		\end{figure}
			
			Na stranici za preuzimanje su ponuđeni instalacijski paketi za razne operacijske sustave te treba se izabrati opcija \textit(Windows). Poveznica vodi na tablicu verzija programa za razne operacijske sustave koje je moguće instalirati. Potrebno je kliknuti na DOWNLOAD pokraj najnovije inačice za \textit{Windows}.  
			
			\begin{figure}[H]
    				\centering
    				\subfloat[odabir OS]{{\includegraphics[width=.4\linewidth]{slike/pustanje_u_pogon/install2} }}
    				\qquad
    				\subfloat[odabir inačice]{{\includegraphics[width=.4\linewidth]{slike/pustanje_u_pogon/install3} }}
    				\caption{Instalacija}
    				\label{fig:install2}
			\end{figure}
			
			Prikazuje se čarobnjak koji vodi kroz instalaciju i konfiguraciju programa. Navigacija se izvršava klikom na \textit{Next}. 
			Prvo je potrebno odabrati direktorij u koji će se program instalirati. Zatim je potrebno odabrati koje sve programe želimo instalirati. Obavezno je odabrati \textit{PostgreSQL Server} i \textit{pgAdmin 4}. Kod odabira direktorija za pohranu podataka predloženo je ostaviti navedenu putanju direktorija. 
			
			Potrebno je unijeti lozinku za administracijskog korisnika. U sljedećem koraku treba upisati vrata za pristup sustavu baze podataka, ostaviti predložena vrata. Za lokalne postavke odabrati Hrvatsku i hrvatski. U idućem koraku se prikazuje popis stavki za instaliranje. Kliknuti \textit{Next} i pričekati par minuta kako bi instalacija završila pa kliknuti \textit{Finish} da bi završili s instalacijom i konfiguracijom.
			
			\subsection{Korištenje programa pgAdmin za pristup PostgreSQL sustavu} 
			
			Pri pokretanju pgAdmin nas traži lozinku koju smo pri konfiguraciji postavili. Nakon uspješnog logiranja kliknemo na opciju \textit{Server} na lijevoj strani ekrana. Otvara se izbornik u koji prvo traži ime. Potom treba kliknuti na \textit{Connection} te upisati \textit{Host name/address}, \textit{Maintenance database}, \textit{Username} i \textit{Password}. U gornjem izborniku se onda odabire \textit{Advanced} gdje se ispunjava \textit{DB restriction}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{slike/pustanje_u_pogon/baza1.png}
				\centering
				\caption{Kreiranje servera}
				\label{fig:server1}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
    				\centering
    				\subfloat[\textit{General}]{{\includegraphics[width=.25\linewidth]{slike/pustanje_u_pogon/baza2} }}
    				\qquad
    				\subfloat[\textit{Connection}]{{\includegraphics[width=.25\linewidth]{slike/pustanje_u_pogon/baza3} }}
				\qquad
    				\subfloat[\textit{Advanced}]{{\includegraphics[width=.25\linewidth]{slike/pustanje_u_pogon/baza4} }}
    				\caption{Postavke servera}
    				\label{fig:server2}
			\end{figure}
			
			\eject 
			
			Potom je potrebno u novo izrađenom serveru stvoriti bazu s atributima koji su nam potrebi što se može napraviti pomoću sql-a. Baza bi trebala biti rekreirana po uzoru na bazu opisanu u \nameref{baza podataka}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{slike/pustanje_u_pogon/baza5.png}
				\centering
				\caption{Kreiranje sadržaja baze}
				\label{fig:server3}
			\end{figure}
			
			\subsection{Instalacija paketa \textit{Node.js} i \textit{NPM}}
			
			Pokretanje aplikacije podrazumijeva prethodnu instalaciju \textit{Node.js}. Paket se može instalirati na \url{https://nodejs.org/en/download/} . Nakon instalacije paketa potrebno je pratiti čarobnjaka koji vodi kroz sam postupak instalacije \textit{Node.js}.
			
			\subsection{Heroku}
			
			Potrebno je izraditi \textit{Heroku} korisnički račun. Nakon toga, treba skinuti \textit{Heroku cli} koji zahtjeva prethodnu instalaciju \textit{git-a}. Upišemo naredbu \textit{heroku login -i} kako bi se logirali u \textit{Heroku} korisnički račun. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{slike/pustanje_u_pogon/heroku1.png}
				\centering
				\caption{Log-in u \textit{Heroku}}
				\label{fig:heroku1}
			\end{figure}
			
			Nakon toga, treba se klonirati repozitorij s \textit{GitLab-a} te se pozicionirati u mapu projekta. Potom se u terminal unese naredba \textit{heroku create}. Na mjestima crnih pravokutnika pisat će ime aplikacije.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{slike/pustanje_u_pogon/heroku2.png}
				\centering
				\caption{Kreiranje aplikacije}
				\label{fig:heroku2}
			\end{figure}
			
			Potom je potrebno dodati bazu podataka naredbom \textit{heroku addons:create heroku-postgresql:hobby-dev}. Naredbom \textit{heroku config:get DATABASE-URL} dobavljaju se detalji za spajanje na bazu koji se zapisuju u models/Database.js.
			Poslužitelji pokrećemo upisom naredbe \textit{git push heroku main} ako želimo spremiti promjene na main granu. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{slike/pustanje_u_pogon/heroku3.png}
				\centering
				\caption{Pokreni poslužitelj}
				\label{fig:heroku3}
			\end{figure}
			
			Opcionalno se na kraju može skalirati broj poslužitelja pomoću naredbe \textit{heroku ps:scale web=BROJ POSLUŽITELJA}.
			